[崇台撚]從「綠燈過馬路」看港台文化差異：香港人被馴化得很聽話，台灣人卻充滿危機意識

從「綠燈過馬路」看港台文化差異：香港人被馴化得很聽話，台灣人卻充滿危機意識

如果你是從香港來台灣的遊客，來到路口準備要依紅綠燈號橫過馬路時，應該都會問同一個問題：為什麼行人紅綠燈顯示綠燈，代表行人可以過馬路，但偏偏車子不停右轉過來，難道那紅綠燈是假的？這問題一直困擾著香港人，即使已經移民過來的香港人，也不時為了安全過馬路而深感煩惱。

不過就是紅綠燈，台灣的跟香港怎會不一樣？紅綠燈當然是一樣的，但運作的邏輯就有點不同。在香港，給司機看的紅綠燈，沒有方向顯示的話，代表可以前行也可轉彎，這一點與台灣無異，差別在行人用的紅綠燈：當車子可以右轉時，行人的燈號會是紅色，代表不能跨越馬路。直至行車燈號轉紅色，車子不能行駛，行人燈號才會亮起綠燈，這時候行人就可以非常安全，在沒有被撞風險情況下越過斑馬線。

台灣呢？不管是汽車或行人的紅綠燈，只要是同一方向的話，大多都會一起亮綠燈，所以汽車右轉時，會有機會遇上過馬路的行人。如何越過馬路，已經是台灣人的生活哲學。大部份汽車右轉時，司機都會耐心等待行人越過馬路，但偶爾還是會有些車子急得要命，前衝右轉見人急停，然後就是嗶嗶聲作響，催促行人走快點。而一般行人知道有車要右轉，都會加快腳程穿過馬路，以免讓司機久等。當然也有些漫不經心的朋友，輕身緩步自由自在地走在斑馬線上，任那右轉車子慢慢等。也真的是一條馬路上人生百態皆呈現了。

不少香港人問台灣的紅綠燈既生瑜何生亮，既然汽車燈號是綠燈，為何同一時間行人燈號也是綠燈，引致人車爭路危險萬分。或許是台灣人較少步行；或許交通繁忙得不能有人車分隔的空間；或許台灣人很有守規舉的意識，懂得先讓行人橫越馬路⋯⋯當然這些都要問有關當局，我們一般人不會知道答案。

天爸曾經想過一個謬論作解釋：關於交通燈，香港政府希望你不要用腦袋，只要依燈號就可以使用馬路，所以大家都要有耐性，一直站在路口等待，直至綠燈亮起，才本能反應地往前行。所以你等多久，等待時間有多不合理，你都得等，因為你不等就得犯法，犯法就是你不對了。你當然可以提出等待的時間不合理，但你只可以表達意見，但如何更動時間的權在政府，你不得質疑政府至高無上的權力。

至於台灣政府容許同一方向的車子與行人同時綠燈，使得行人要與轉彎的車子爭路，或許這是源於政府對人民的信任，容許人民依自己的能力作選擇。例如同一方向的汽車與行人燈號同時是綠燈，路權是人比車大，但被撞受傷致命風險是行人比較高，到底在路權與生命之間，行人與司機分別如何選擇？你明知大家都守法情況下，被撞後司機的責任比較高，但這樣代表你就可以無視汽車的存在嗎？但你很趕時間，真的不行使自己的路權，先越過馬路嗎？這一切都是你的選擇！

兩套不同的紅綠燈規劃原則下，香港人與台灣人呈現出各不一樣的生活態度。例如香港人被馴化得很聽話，不會輕易挑戰權威，總認為政府安排得好好，為何要質疑這套規則？而台灣人永遠都充滿危機意識，時時刻刻都在權衡輕重。在台灣大至總統，小至過馬路，都是生命與權利之間的選擇。

香港遊客來到台灣路口，抬頭一看明明是綠燈，但汽車一台又一台右轉過來。這個時候遊客都心急如焚，不知道要不要向前走出一步⋯為自己的權利行前一步，跨出第一步。

好on9

諗太多啦

D point 完全on 撚9

寫文嗰個小學畢業未

笑死，我夠可以話香港人太匆忙，所以交通燈都要各行各路
唔使過馬路咁日常既野都要提心吊膽

認真：香港人多車多，無時時比車轉入黎啦

咁嗰啲咩都唔理, 舉起手掌對住啲車就過嘅阿伯一定充滿危機意識

咩燈都要自己睇路架啦

多數睇車燈過馬路，紅就過得

咁越南人危機意識一定最高喇
個作者咁奶台灣，真係唔知醜

綠燈都可以右轉係好on9

危條撚
一架二架綿羊唔睇人老奉咁過
人又係唔撚睇就過
日日都有人炒咁滯
台狗又打飛機

台灣係用日本果套
想行車暢順d
但要禮讓行人
點知台灣根本無讓到

香港行英式
一刀切
費事你出事入佢數

從地理位置看中台差異

台灣四面環海，沒有逃走路線，所以很有危機意識
香港只有三面環海，有安心的逃走路線，所以被馴化的很聽話

結論：去讀下邏輯先啦

等我Sd 電郵屌柒條仆街

其實...作者應該無返過大陸, 大陸咪仲勁?

唔知香港定台灣嘅交通事故多啲呢

寫緊d咩…
浪費左人生30 秒

on9
香港係因為跟英式,
歐洲或者最近既大陸係另一套,揸車紅燈可以右轉

還返30秒比我

第一次去台灣 綠燈但見啲車係咁右轉 企左係到唔夠膽過

但香港人被馴化得嚴重呢個係事實

唔睇以為作者係屈穎妍之類

中囯永遠係最大贏家

新加坡都俾綠公仔轉彎

這是代表什麼？

明明綠燈轉眼變成連登

香港人如果真係質素垃圾,
咁上年地鐵叫人唔洗錢出閘入閘但跟住留左幾萬蚊散銀係到又係點解

夠膽去印度過條馬路先同我講

呢個系統簡直戇鳩，同大陸個套一撚樣，行人綠燈都會有車來係反智都反人類

咁大陸咪好鐘意挑戰權威

中國有冇做過呢種顧己及人嘅行為, 不過算啦你呢啲死都要踩香港嘅就算鳩數啦

又分化

咁你走啦, 唔好留係香港啦

台灣一個月俾車撞死嘅人 多過香港一年

咁都好打飛機

台灣連行人路都無

出街散個步都撞飛

利申曾居台撚

廢話
香港跟大英帝國
台灣日本都係跟美帝國

咁唔怪得台灣人撞車多過食飯
好難想像一個地方幾乎個個人都有過馬路比車撞嘅經驗 呢樣野喺香港真係好少見

咁點解要燈？

成日揸車都覺得香港大部分道路都設計得好好

寫文條友on9, 如果香港比車轉入黎
某d 地方會停唔撚到冇人過到馬路

香港係用英國制度喎
作者夠唔夠膽話英國人被馴化呀
以為香港人好恰
其實自己先係最戇鳩嗰個

好撚戇鳩呀作者你，喺油尖旺揸車咪一世都轉唔到彎

我最後一次去臺灣旅行
明明綠燈
跟住㗎私家車照行
差啲撞到我
我仲要俾人響咹
從此以後暫時冇再去過臺灣旅行
跟住崇臺撚仲話臺灣人好有安全意識，唔會出事

所以台灣成日撞死人囉

on9 演繹
不如話 人地英制 規則就係規則
紅就紅 綠就綠
台仔果d 跟本叫亂鳩咁過 簡單複雜化

同埋所以跟本就係規則唔同
台仔幻想自己呢d 叫危機意識？

法治既問題

呢位巴打有無去過台灣?

就算台北都同中國一撚樣

Don’t ff Taiwan too much